\input{formatacao.tex}

\title{Uma Implementação do CES}
\author{Erick Teixeira Pires}
\date{2019}



\begin{document}

% \bibliographystyle{unsrt}
% \bibliography{referencias.bib}


\frame{\titlepage}

%%% SUMÁRIO %%%
% \section{Sumário}
% %\frame{\tableofcontents}
% %\section{}

% \begin{frame}{Sumário}
% \begin{enumerate}
% \item<+->{abc}
% \end{enumerate}
% \end{frame}

% \begin{frame}{\tableofcontents}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
\begin{center}
Trabalho de conclusão de curso de graduação apresentado ao Departamento de Ciência da Computação da Universidade Federal do Rio de Janeiro como parte dos requisitos para obtenção do grau de Bacharel em Ciência da Computação.
\end{center}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
\textbf{Motivação}
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Motivação}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Os computadores atuais são máquinas muito complexas}

\vfill
\item{Essa complexidade gera um distanciamento entre os conceitos apresentados em Circuitos Lógicos e o funcionamento de computador}

\vfill
\item{Buscamos implementar um computador utilizando os elementos básicos da lógica combinacional e sequencial}

\vfill
\item{O CES foi escolhido para essa implementação}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
\textbf{Sobre o CES}
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Sobre o CES}

\begin{itemize}
\vfill
\item{O CES foi idealizado pelo Prof. Nelson Quilula em 2008}

\vfill
\item{É utilizado na disciplina de Computadores e Programação desde então}

\vfill
\item{O computador possuí apenas 4 instruções, um acumulador, uma condição e um modo de endereçamento}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Sobre o CES}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Todas as instruções recebem um endereço como operando}

\vfill
\item{16 bits de dados}

\vfill
\item{14 bits de endereço}

\vfill
\item{Instruções são codificadas utilizando 2 bits}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Sobre o CES}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Registradores:}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Um registrador de trabalho: RT}

\vfill
\item{Um registrador de condição: RC}

\vfill
\item{Um apontador de programa: RP}

\vfill
\item{Três registradores invisíveis: RI, RD e RE}

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Sobre o CES}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Instruções:}

\begin{itemize}
\vfill
\item{LE: Lê dado da memória}

\vfill
\item{ESC: Escreve dado na memória}

\vfill
\item{SUB: $RT = dado - RT$}

\vfill
\item{DNP: Desvia se não houve 'pede emprestado'}

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Sobre o CES}

\begin{itemize}
\vfill
\item{A ULA possui apenas um somador}

\vfill
\item{A subtração é implementada com 'complemento a dois'}

\vfill
\item{A execução das instruções utiliza quase sempre 2 ciclos de \emph{clock}}

\end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Arquitetura do CES}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.8cm]{figuras/Arquitetura.png}
  \end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Unidade de Controle}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.8cm]{figuras/Diagrama_UC.png}
\end{figure}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
\textbf{Simulador e Painel}
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Simulador}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Um simulador para o CES está disponível para Windows}

\vfill
\item{É possível visualizar valores nos registradores e na memória}

\vfill
\item{Também é possível alterar esses valores}

\vfill
\item{É possível executar uma instrução por vez}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Simulador}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.4cm]{figuras/Simulador.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Painel}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Um painel é importante para interação com o computador}

\vfill
\item{Buscou-se manter as mesmas funcionalidades}

\vfill
\item{Algumas modificações tiveram quer ser feitas}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Painel}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.4cm]{figuras/Painel.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
\textbf{Nova Arquitetura}
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Nova Arquitetura}

\begin{itemize}
\vfill
\item{A Arquitetura do CES teve que ser modificada}

\vfill
\item{Novos \emph{Buffers} foram adicionados}

\vfill
\item{Novos sinais de controle foram criados}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Nova Arquitetura}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.4cm]{figuras/Nova-Arquitetura.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Parada do processador}

\begin{itemize}
\vfill
\item{A parada não pode ser realizada interrompendo o \emph{clock}}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Poderíamos parar durante a execução de uma instrução}

\vfill
\item{Precisamos do \emph{clock} para alterar os registradores}

\end{itemize}

\vfill
\item{A Unidade de Controle foi modificada para acomodar a parada}

\vfill
\item{Uma pseudo instrução é executada para iniciar a execução}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Modificações na UC}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Novos sinais de entrada: \textit{MudaP}, \textit{MudaT}, \textit{BotEscMem}, \textit{BotParte}, \textit{IntPara}, \textit{Parte}, \textit{Partiu} e \textit{Para}}

\vfill
\item{Novos sinais de saída: \textit{EscMem}, \textit{SaiBD}, \textit{SaiBS}, \textit{SaiRE}, \textit{SaiBE}, \textit{SaiRP}, \textit{RlgRI} e \textit{RlgRC.}}

\end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Nova UC}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.4cm]{figuras/Nova-UC.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
\textbf{Montagem}
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Divisão em placas}

\begin{itemize}
\vfill
\item{O projeto foi divido em 4 \emph{protoboards}}

\vfill
\item{Buscou-se realizar a separação por função lógica}

\vfill
\item{Divisão:}

\begin{itemize}

\item{$Placa_1$: Somador e registradores}

\item{$Placa_2$: Interface com o barramento}

\item{$Placa_3$: Unidade de Controle}

\item{$Placa_4$: Decodificação de endereço e memórias}

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Divisão}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.4cm]{figuras/Distribuicao_Placas.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{$Placa_1$}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.4cm]{figuras/Elementos-Placa1.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{$Placa_2$}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.4cm]{figuras/Elementos-Placa2.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Escolha dos CIs}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Preferência por CIs \textbf{74HC}}

\vfill
\item{O somador e os registradores estavam disponíveis apenas em \textbf{74LS}}

\vfill
\item{Mais componentes da família \textbf{74LS} por incompatibilidade de níveis de tensão}

\end{itemize}

\begin{footnotesize}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
\hline
  & Entrada \textit{low} & Entrada \textit{high} & Saída \textit{low} & Saída \textit{high}  \\

\hline
\textbf{TTL} & $0V$ até $0.8V$ & $2.0V$ até $5.0V$ & $0V$ até $0.5V$ & $2.7V$ até $5.0V$  \\
\hline
\textbf{CMOS} & $0V$ até $1.5V$ & $3.5V$ até $5.0V$ & $0V$ até $0.05V$ & $4.95V$ até $5.0V$  \\
\hline

\end{tabular}
\end{center}
\end{footnotesize}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Montagem nas \emph{protoboards}}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Para conexões internas foram utilizados fios de cabo Ethernet}

\vfill
\item{Para conexões externas foram utilizados fios de cabo IDE soldados a um pino}

\end{itemize}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=3.4cm]{figuras/IDE-e-Pino.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Montagem final}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.4cm]{figuras/Montagem-Final.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
\textbf{Testes}
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Testes realizados}

\begin{itemize}
\vfill
\item{A complexidade do projeto o torna muito propenso a falhas}

\vfill
\item{Essa complexidade também torna difícil diagnosticar falhas}

\vfill
\item{É importante encontrar falhas no início do projeto}

\vfill
\item{Um problema similar é estudado na disciplina de Testes de Software}

\end{itemize}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=3.4cm]{figuras/Custo-Falha.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Método de teste}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Os testes utilizaram um Arduino Mega}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Disponíveis 70 pinos de GPIO}

\vfill
\item{O ambiente do Arduino possibilita uma rápida escrita de testes}

\end{itemize}

\vfill
\item{Diversas falhas foram encontradas}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Teste $Placa_1$}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Valores entrando pelas Chaves de Dados e saída pelo somador}

\vfill
\item{Teste de \textbf{Mais1}}

\vfill
\item{Teste de RD}

\vfill
\item{Teste de RP}

\vfill
\item{Teste de RT}

\vfill
\item{Teste do somador}

\end{itemize}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Teste $Placa_2$}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Divido em 3 testes:}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Teste de BD e BT}

\vfill
\item{Teste de ME e RE}

\vfill
\item{Teste de BE}

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Teste de integração}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Teste das chaves}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Chaves de Endereço lidas na Via de Endereço do Barramento}

\vfill
\item{Chaves de Dados lidas na Via de Dados do Barramento}

\vfill
\item{Chaves de Dados lidas da saída de RT}

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Teste de integração}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Incremento de RP}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Valor é lido da saída de RE}

\end{itemize}

\vfill
\item{Teste de RD}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Valor de RD somado com zero}

\vfill
\item{\textbf{Mais1} ativo com 50\% de probabilidade}

\vfill
\item{Valor é lido da saída de RT}

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Teste de integração}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Teste de RT}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Valor invertido é escrito em RD}

\vfill
\item{É escrito em RT sem alteração}

\vfill
\item{O valor zero é escrito em RD}

\vfill
\item{Soma-se zero e o complemento do valor testado}

\vfill
\item{Resultado é lido da saída de RT}

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Teste $Placa_3$}

\begin{itemize}
\vfill
\item{O teste de Tabela Verdade é mais apropriado}

\vfill
\item{As expressões são calculadas}

\vfill
\item{Alguns \emph{flip-flops} tiveram sua entrada temporariamente modificadas}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
\textbf{Softwares desenvolvidos}
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Softwares desenvolvidos}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Além dos testes, mais dois softwares foram desenvolvidos}

\vfill
\item{Um software para disposição de CIs}

\vfill
\item{Um montador para o CES}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Software de disposição de CIs}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Escrito em C e utiliza a biblioteca SDL}

\vfill
\item{É operado utilizando apenas teclado}

\vfill
\item{Possui arquivo de entrada específico}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Software de disposição de CIs}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[width=10.0cm]{figuras/Entrada-Bread_placer.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Software de disposição de CIs}

\begin{center}
\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[width=11.4cm]{figuras/Breadplacer.png}
\end{figure}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Software de disposição de CIs}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.8cm]{figuras/Placa_3.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Montador Extremamente Simples}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Escrito em C}

\vfill
\item{Busca implementar funcionalidades essenciais de um montador}

\vfill
\item{Interface de linha de comando}

\vfill
\item{Métodos diferentes de saída}

\vfill
\item{Faz várias passagens pela entrada}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Montador Extremamente Simples}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Funcionalidades:}

\begin{itemize}
\vfill
\item{\texttt{equ}}

\item{\textit{Macros}}

\item{\texttt{DW}}

\item{\textit{Rótulos}}

\item{\texttt{\$}}

\item{\textit{Valores em hexadecimal}}

\item{\texttt{ORG}}

\item{\textit{Expressões matemáticas}}

\item{\textit{Inclusões}}

\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Montador Extremamente Simples}

\begin{figure}[!ht] \centering
    \includegraphics[height=7.8cm]{figuras/Assembly.png}
\end{figure}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
\textbf{Dificuldades e Trabalhos futuros}
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Dificuldades encontradas}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Os fios utilizados na montagem tendem a oxidar}

\vfill
\item{Nem todos os componentes foram encontrados na família \textbf{74HC}}

\vfill
\item{Iniciamente tentou-se utilizar uma memória SMD}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{Trabalhos futuros}

\begin{itemize}
\vfill
\item{Interface de Entrada e Saída}

\vfill
\item{Placa de Circuito Impresso}

\end{itemize}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
  Demonstração
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
  Perguntas?
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}

\begin{center}
\begin{huge}
  Obrigado
\end{huge}
\end{center}

\end{frame}


\end{document}
